\documentclass[xcolor={svgnames},%
aspectratio=169,%
]{beamer}

\usepackage{fontspec}
\setsansfont{Montserrat}%
%[
%Path=./Poppins/,
%Extension=.ttf,
    %UprightFont=*-Regular,
    %BoldFont=*-Bold,
    %ItalicFont=*-Italic,
    %BoldItalicFont=*-BoldItalic
%]{Poppins}
\usepackage{inputenc}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{manfnt}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{mindmap}

\usepackage{fontawesome5}
\usetheme{Bergen}
\usecolortheme{orchid}

\title{Esercitazione di Didattica Generale}
\subtitle{UdA: Intro alla Programmazione}
\institute{Università di San Marino, Dip. Scienze Umane}
\author{Dott. Alessandro Rossi}
\logo{\includegraphics[width=.5cm]{logo-col.eps}}
\begin{document}
{

\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}
}
\begin{frame}\frametitle{Generalità}
\begin{block}{Titolo}
Algoritmi, programmi e flowchart
\end{block}
\begin{block}{Disciplina di riferimento}
Informatica (2° anno)
\end{block}
\begin{block}{Contenuto}
Gli studenti vengono esposti ai fondamenti di programmazione per la prima volta: nello specifico apprenderanno la differenza fra \alert{algoritmi} e \alert{programmi}, come i primi possano essere rappresentati per mezzo di \alert{flowchart}, in preparazione al successivo modulo di programmazione in \alert{Python 3 \faPython}
\end{block}
\begin{block}{Classe}
Classe seconda: 14 studenti, no DSA, no studenti con disabilità
\end{block}
\begin{block}{Istituto Scolastico}
Liceo Scientifico, Scuola Secondaria Superiore, San Marino
\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}\frametitle{Spazi e tempi}
\begin{block}{Spazi}La maggior parte delle lezioni si svolgerà nel laboratorio di informatica, salvo le lezioni immediatamente precedenti al compito (che si svolgeranno in classe) e il compito stesso (che si svolgerà o in classe o in aula magna a seconda della disponibilità)
\end{block}
\begin{block}{Tempi}
Le attività previste avranno una durata complessiva di 6 ore scolastiche (di 50 min. ciascuna), le quali comprendono anche lo svolgimento del compito in classe. Le lezioni si svolgono il giovedì ed il sabato alla 5\textsuperscript{a} ora
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Traguardi di sviluppo di competenze}
  \begin{block}{Area di matematica}L'UdA è finalizzata a stimolare le seguenti competenze in ambito matematico, specialmente di problem solving, da parte dello/la studente, il/la quale
  \begin{itemize}
    \item \alert{riconosce} e \alert{risolve} problemi in \alert{contesti diversi} valutando le informazioni possedute, le loro relazioni con ciò che si vuole determinare e la coerenza e plausibilità del procedimento risolutivo e dei risultati trovati 
    \item \alert{spiega} il procedimento seguito anche in forma scritta 
    \item \alert{produce formalizzazioni} per passare da un problema specifico a una classe di problemi
    \item \alert{comprende} la valenza metodologica dell'informatica nella formalizzazione e modellizzazione dei processi complessi e nell'individuazione di procedimenti risolutivi
  \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Traguardi di sviluppo di competenze}
  \begin{block}{Area di cittadinanza}L'UdA è finalizzata a stimolare le seguenti competenze in ambito relazionale e socio-affettivo, in particolare in relazione ai lavori di gruppo, da parte dello/la studente, il/la quale
  \begin{itemize}
  \item mostra capacità di cooperare all'interno di un gruppo, per raggiungere obiettivi comuni, incoraggiando e favorendo la partecipazione degli altri
  \item ascolta ed osserva: partecipa attivamente agli scambi comunicativi in conversazioni, discussioni di classe o in gruppo, rispettando le regole e sostenendo le proprie opinioni
   \item utilizza il pensiero analitico e critico, opera deduzioni e controdeduzioni e di problematizza un ragionamento
  \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Traguardi di sviluppo di competenze}
  \begin{block}{Area di competenze digitali}L'UdA è finalizzata a stimolare le seguenti competenze in ambito informatico, in particolare in relazione alle ricerche su intenet e all'uso di nuovo software, da parte dello/la studente, il/la quale
  \begin{itemize}
  \item può esplorare internet per informazioni e sa cercare informazioni on line 
  \item sa selezionare le informazioni che trova e sa confrontare le differenti fonti di informazione
  \item sa come salvare, immagazzinare e taggare file, contenuti e informazioni e ha le sue strategie di conservazione, inoltre sa come recuperare e gestire le informazioni e i contenuti da lui/lei salvati e conservati
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}
\begin{frame}\frametitle{Traguardi di sviluppo di competenze}
  \begin{itemize}
  \item può produrre contenuti digitali di differente formato (testi, tabelle, immagini, video...) 
  \item può editare, rifinire e modificare i contenuti che lui/lei o altri hanno prodotto
	\item sa come risolvere semplici problemi che emergono quando le tecnologie non funzionano
	\item può usare le tecnologie per fini creativi e può usarle per risolvere problemi
	\item collabora con gli altri nella creazione di prodotti innovativi
\item sa come apprendere a far qualcosa di nuovo con le tecnologie
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Presequisiti}
Non ci sono prerequisiti di carattere specifico, ma vi sono prerequisiti di carattere generale: 
\begin{itemize}
\item conoscenza degli argomenti di algebra precedentemente svolti 
\item conoscenza degli argomenti di geometria delle scuole medie 
\item conoscenza degli argomenti di fisica precedentemente svolti 
\item inoltre è richiesta la capacità di utilizzare un browser e scrivere semplici documenti mediante un editor di testi WYSIWYG (e.g. Microsoft Word, Pages, Google Docs, etc.)
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Percorso didattico}
\begin{block}{Lezione 1}
\begin{itemize}
\item 50 min. in lab. informatica, giovedì 5\textsuperscript{a} ora
\item brainstorming iniziale mediante costruzione di un \alert{tag cloud}: quali parole chiave associate ai termini ``algoritmo'' e ``programma''? (5 min. ca.)
\item presentazione slide (1/3): cos'è un algoritmo? cos'è un programma? come si progetta un algoritmo? i linguaggi di progettazione (30 min. ca.)
\item flowchart: descrizione dei blocchi (15 min. ca.)
\item compiti: ripetere il tag cloud, ricercando le parole chiave negli appunti; compilare un modulo Google su Google Classroom con questiti v/f e risposta multipla relativi alla spiegazione, studiare gli argomenti presentati a lezione
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}\frametitle{Percorso didattico}
\begin{block}{Lezione 2}
\begin{itemize}
\item 50 min. in lab. informatica, sabato 5\textsuperscript{a} ora
\item commentiamo il tag cloud riveduto e rispondo alle domande degli studenti (10 min. ca.)
\item presentazione slide (2/3): caratteristiche generali di un algoritmo, linguaggio macchina, linguaggi ad alto e basso livello, programma sorgente,  oggetto ed eseguibile (20 min. ca.)
\item flowchart: il concetto di variabile, interpetiamo assieme il flowchart di un algoritmo che stampa in std output i numeri naturali da 1 a 9, costruiamo assieme un algoritmo che calcola l'area di un triangolo, noti base e altezza, con la webapp \url{https://diagrams.net} (20 min. ca.)
\item compiti: ancora modulo Google e interpretazione di semplici flowchart, studiare...
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Percorso didattico}
\begin{block}{Lezione 3}
\begin{itemize}
\item 50 min. in lab. informatica, giovedì 5\textsuperscript{a} ora
\item correzione degli esercizi (15 min. ca.)
\item presentazione slide (3/3): linguaggi interpretati e linguaggi compilati (10 min. ca.)
\item introduzione alla programmazione strutturata: le strutture di controllo di selezione semplice e annidata, l'iterazione enumerativa (for loop) e l'iterazione condizionata a monte (while loop), con esempi (20 min. ca.)
\item compiti: ancora modulo Google, riconoscimento delle strutture di controllo in flowchart dati, progettazione e flowcharting di semplici algoritmi, con carta e penna oppure con la webapp (scelta consigliata), studiare...
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Percorso didattico}
\begin{block}{Lezione 4}
\begin{itemize}
\item 50 min. in lab. informatica, sabato 5\textsuperscript{a} ora
\item correzione degli esercizi (20 min. ca.)
\item esercitazione a gruppi: gli studenti sono divisi in gruppi di 2/3 persone, a ciascun gruppo è assegnato un problema per il quale devono implementare un algoritmo e rappresentalo mediante flowchart; il lavoro può essere terminato a casa
\item compiti: terminare l'esercitazione, scrivere una breve relazione su Google Docs relativa al problema assegnato, da consegnare con scadenza entro il mercoledì successivo; numerosi esercizi di progettazione e flowcharting in preparazione al compito
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Percorso didattico}
\begin{block}{Lezione 5}
\begin{itemize}
\item 50 min. in classe, giovedì 5\textsuperscript{a} ora
\item correzione degli esercizi (30 min. ca.)
\item esercizi di consolidamento in preparazione al compito (20 min. ca.)
\item compiti: ripasso in vista del compito in classe
\end{itemize}
\end{block}
\begin{alertblock}{\dbend}
  Se si osservano particolari difficoltà da parte degli studenti nel risolvere gli esercizi proposti si prende in considerazione la possibiltà di posticipare il compito al giovedì successivo; in tal caso si prevede l'assegnazione di esercizi svolti ed un'ulteriore lezione di consolidamento e recupero al sabato
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Percorso didattico}
\begin{block}{Lezione 6}
\begin{itemize}
\item 50 min. preferibilmente in aula magna o alternativamente in classe, sabato 5\textsuperscript{a} ora
\item compito in classe su: introduzione generale alla programmazione (algoritmi, programmi e linguaggi di programmazione), flowchart, strutture di controllo
\end{itemize}
\end{block}
\begin{alertblock}{\dbend}
Questa lezione conclude l'UdA a meno di riconsiderazioni fatte nella lezione precedente
\end{alertblock}
\end{frame}
\end{document}
